<doc type="for_machine">
    <body>
        <head2>
            〇
        </head2>
        <head>
            〇
        </head>
        <p>一時，世尊住拘利耶一名曰鬱多羅之拘利耶人之村落。</p>
        <p>時，婆多利耶聚落主，來至世尊住處，禮拜世尊，坐於一面。</p>
        <p>坐於一面之婆多利耶聚落主，白世尊曰：「大德！我曾聞此：『沙門瞿曇知於幻。』大德！『沙門瞿曇知於幻』，如是言之彼人等，大德！彼等言世尊之所說，無以非實誣世尊耶？是隨順說明世尊之法耶？其隨順法者、同法者，亦無陷於非難之地耶？大德！吾等不欲誣謗世尊。」</p>
        <p>「聚落主！『沙門瞿曇知於幻』，如是談之彼等人眾，彼等是談余之所談，並無以非實誣謗余，說明隨順余之法，任何隨順說者、同法者，亦無陷於非難之地。」</p>
        <p><ref cRef="PTS.S.4.341"/>四</p>
        <p>「尊者！雖言『是真實』，然〔者〕，我等對此沙門、婆羅門之言：『沙門瞿曇知於幻，沙門瞿曇是幻士。』不予相信。」</p>
        <p>「聚落主！如是言『沙門瞿曇知於幻』者，彼以『世尊正如是、善逝正如是』，作如是言：『沙門瞿曇是幻士。』然者，聚落主！於此，當向汝反問，依汝適當之所思，且回答。</p>
        <head2>
            一
        </head2>
        <head>
            一
        </head>
        <p>（一）</p>
        <p>聚落主！汝對此作如何思惟？聚落主！汝知拘利耶人垂髻之傭夫耶？」</p>
        <p>「大德！余知拘利耶垂髻之傭夫。」</p>
        <p>「聚落主！汝對此作如何思惟？拘利耶人垂髻之傭夫，是以何為其目的耶？」</p>
        <p>「大德！彼拘利耶人為防止盜賊，彼拘利耶人為傳信使。大德！拘利耶人垂髻之傭夫，是以此為其目的。」</p>
        <p>「聚落主！汝對此作如何思惟？汝知拘利耶人垂髻之傭夫，彼等是戒德者，或是污戒者耶？」</p>
        <p>「大德！余以拘利耶人垂髻之傭夫，是污戒惡法〔之徒〕。知凡世間之污戒惡法〔之徒〕者，其中即有拘利耶垂髻之傭夫。」</p>
        <p>「聚落主！『婆多利耶聚落主，知拘利耶人垂髻之傭夫是污戒惡法〔之徒〕。〔若然〕，如是言婆多利耶聚落主亦是污戒惡法〔之徒〕者。』彼語是正語耶？」</p>
        <p>「大德！否，不然。大德！拘利耶垂髻之傭夫與余不同，拘利耶垂髻之傭夫與余不同法。」</p>
        <p><ref cRef="PTS.S.4.342"/>九</p>
        <p>「聚落主！汝婆多利耶聚落主，知拘利耶垂髻之傭夫是污戒惡法〔之徒〕，婆多利耶聚落主，得非是污戒惡法〔之徒〕。何故不得〔說〕：『如來知幻而非為幻士。』聚落主！余知於幻，〔知〕於幻之果，亦知其如何履行幻者，身壞命終之後，墮於離去處、惡趣、極墮處、地獄。</p>
        <p>（二）</p>
        <p>聚落主！余知於生命之破壞，〔知〕於生命破壞之果，亦知其如何履行生命破壞者，身壞命終後，墮於離去處、惡趣、極墮處、地獄。</p>
        <p>聚落主！余知於不與取……</p>
        <p>聚落主！余知於諸欲邪行……</p>
        <p>聚落主！余知於妄語……</p>
        <p>聚落主！余知於兩舌……</p>
        <p>聚落主！余知於粗語……</p>
        <p><ref cRef="PTS.S.4.343"/>一六</p>
        <p>聚落主！余知於綺語……</p>
        <p>聚落主！余知於貪欲……</p>
        <p>聚落主！余知於瞋恚……</p>
        <p>聚落主！余知於邪見……</p>
        <head2>
            二
        </head2>
        <head>
            二
        </head>
        <p>聚落主！某某沙門、婆羅門有如是談、如是見者：『凡任何人破壞生命者，皆於現生感受苦憂。凡任何人不與取者，皆於現生感受苦憂。凡任何人於諸欲邪行者，皆於現生感受苦憂。凡任何人妄語者，皆於現生感受苦憂。』</p>
        <p>（一）</p>
        <p>然則，聚落主！於此見有人掛華鬘、著耳環、善沐浴、善化妝、理鬚髮、〔對〕女子之欲望充滿猶如王者。關於此者，人言曰：『看！此者所作為何？掛華鬘、著耳環、善沐浴、善化妝、理鬚髮、〔對〕女子之欲望<ewn><a/><note>付女子之欲，有「宛然如王」。</note></ewn>充滿猶如王者。』他人答曰：<ref cRef="PTS.S.4.344"/>『看！此者壓伏王者之敵，而斷卻生命，王者歡喜以物賜彼。所以，此人掛華鬘、著耳環……猶如王者。』</p>
        <p>（二）</p>
        <p>然而聚落主！於此見有人被粗索將手堅縛於後、剃光頭髮，打惡聲之鼓，由街至街、由十字路至十字路而巡遶，再牽出南門外，於都之南方被刎頸。關於此者，人言曰：『看！此者所作為何？彼被粗索將手堅縛於後、剃其頭髮，打惡聲之鼓，由街至街，由十字路至十字路而巡遶，再牽出南門外，於都之南方被刎頸耶？』他人曰：『看！此王者之敵而斷女人或男人之生命，因此，王乃捕捉彼，行如是之處刑。』</p>
        <p>聚落主！汝對此作如何思惟？汝曾見如是事否？或曾得聞耶？」</p>
        <p>「吾等得見且已聞，又曾得聞。」</p>
        <p>「於此，聚落主！某某沙門婆羅門如是談、如是見：『凡人破壞生命者，皆於現生感受苦憂。』彼等是語真實耶？抑語妄耶？」</p>
        <p>「大德！是語妄。」</p>
        <p>「凡語妄之虛事，是戒德者耶？抑污戒者耶？」</p>
        <p><ref cRef="PTS.S.4.345"/>「大德！是污戒者。」</p>
        <p>「凡污戒惡德之徒，是履邪行耶？抑履正行耶？」</p>
        <p>「大德！是履邪行。」</p>
        <p>「凡履邪行者，是邪見耶？抑正見耶？」</p>
        <p>「大德！是邪見。」</p>
        <p>「凡邪見之徒，適於信賴耶？」</p>
        <p>「大德！不然。」</p>
        <p>（三）</p>
        <p>「然則，聚落主！於此，或見有人掛華鬘、著耳環……猶如王者。關於此者，人言曰：『看！此者所作為何？掛華鬘、著耳環……猶如王者。』他人對此曰：『看！此者壓伏王之敵，持來重寶，王者歡喜而賜彼物。因此，此者掛華鬘、著耳環……猶如王者。』</p>
        <p>（四）</p>
        <p>然則，聚落主！於此見有人被粗索將手堅縛於後，被刎其頸。關於此者，人言曰：『看！此者所作為何？被以粗索將手堅縛於後……以刎其頸。』他人對此曰：『看！此者於村落或森林將不與之物竊取而去，因此王者捕彼，以受如是之處刑。』</p>
        <p>聚落主！汝對此作如何思惟？汝曾見如是事耶？或曾得聞耶？」</p>
        <p>「吾等得見且已聞，又曾得聞。」</p>
        <p><ref cRef="PTS.S.4.346"/>二八</p>
        <p>「於此，聚落主！某某沙門、婆羅門如是言、如是見：『凡人不與取者，皆於現於現生感受憂苦。』彼等語真實語耶？抑語虛妄耶？」</p>
        <p>………</p>
        <p>「大德！不然。」</p>
        <p>（五）</p>
        <p>「然則聚落主！於此，或見有人掛髮鬘、著耳環……猶如王者。關於此者，人謂曰：『看！此者所作何事？而掛華鬘、著耳環……猶如王者耶？』他人對此曰：『看！此者與王者之敵婦女子相交，王者喜歡，以賜物於此者，因之，此者掛華鬘、著耳環……猶如王者。』</p>
        <p>（六）</p>
        <p>然則，聚落主！於此或見有人被粗索將手堅縛於後……被刎其頸。關於此者，人言曰：『看！此者所作何事？被粗索將手堅縛於後……被刎其頸耶？』他人對此曰：『看！此者與良家之婦、良家之少女相交，因之彼為王者所捕捉，以行如是之刑。』</p>
        <p>聚落主！汝對此作如何思惟？汝曾見如是事或得聞耶？」</p>
        <p>「吾等得見且已聞，又曾得聞。」</p>
        <p>「於此，聚落主！某某沙門、婆羅門如是言、如是見：『凡人於諸欲行邪者，皆於現生感受苦憂。』彼等是語真實耶？抑語虛妄耶？」</p>
        <p>…………</p>
        <p>「大德！不然。」</p>
        <p><ref cRef="PTS.S.4.347"/>（七）</p>
        <p>「然則，聚落主！於此，或見有人掛華鬘、著耳環……猶如王者。關於此者，人言曰：『看！此者所作何事？掛華鬘、著耳環……猶如王者耶？』他人對此曰：『看！此者以語妄語而博王者笑，王者歡喜以物賜此者，因之，此者掛華鬘、著耳環……猶如王者。』</p>
        <p>（八）</p>
        <p>然則，聚落主！於此或見有人被粗索將手堅縛於後……被刎其頸。關於此者，人言曰：『看！此者所作何事？被粗索將手堅縛於後……被刎其頸耶？』他人對此曰：『看！此者損及居士又居士子之利益，因之，為王者所捕，以行如是之刑。』</p>
        <p>聚落主！汝對此作如何思惟？汝曾見如是事或得聞耶？」</p>
        <p>「吾等得見且已聞，又曾得聞。」</p>
        <p>「於此，聚落主！某某沙門婆羅門如是談、如是見：『凡人語虛妄者，皆於<ref cRef="PTS.S.4.348"/>現生感受苦憂。』彼等是語真實耶？抑語虛妄耶？」</p>
        <p>「大德！是語虛妄。」</p>
        <p>「凡語虛妄事者，是戒德者耶？抑污戒者耶？」</p>
        <p>「大德！是污戒者。」</p>
        <p>「凡污戒惡德之徒，是履邪行耶？抑履正行耶？」</p>
        <p>「大德！是履邪行。」</p>
        <p>「凡履邪行者，是邪見耶？抑正見耶？」</p>
        <p>「大德！是邪見。」</p>
        <p>「凡邪見之徒，適於信賴否？」</p>
        <p>「大德！不然。」</p>
        <head2>
            三
        </head2>
        <head>
            三
        </head>
        <p>「殊妙哉！大德！稀有哉！大德！</p>
        <p>余有休息之家，於中有臥牀、有座榻、有水瓶、有油燈，於此，若有沙門或婆羅門之安居者，則余以應能力，與彼相分享。大德！昔有種種意見，種種信仰，種種嗜好之四位教師，於此家休息入安居。</p>
        <p>（一）</p>
        <p>有一教師乃如是言、如是見曰：『無施與<ewn><a/><note>六師外道中之阿耆多翅舍欽婆羅之見，長部一卷沙門果經參照。但漢譯北傳本為末伽梨拘梨之見。</note></ewn>、無供犧牲、無祭祀、無作善業、作惡業之異熟果報。無此世、無他世、無母、無父，亦無化生之有情。達於沙門婆羅門之正位，履正行，自證知此世與他世，皆無能示知於世者。』</p>
        <p>（二）</p>
        <p><ref cRef="PTS.S.4.349"/>三九</p>
        <p>有一教師乃如是言、如是見，而曰：『有施與、有供犧牲、有祭祀、有作善業、作惡業之異熟果報。有此世、有他世、有母、有父、有化生之有情。達於沙門、婆羅門之正位，履正行，自證知此世與他世，皆有能示知於〔世〕者。』</p>
        <p>（三）</p>
        <p>有一教師乃如是言、如是見，而曰：『作者<ewn><a/><note>不蘭迦葉之見，長阿含十七卷沙門果經，長部一卷沙門果經參照。</note></ewn>，令作者；斷割者，令斷割者；苦者，令苦者；憂者，令憂者；疲者，令疲者；慄者，令慄者；生命破壞者、不與取者、破牆壁侵入者、掠奪者、竊盜者、追剝者、犯他人之妻者、妄語者、〔一切〕所作，皆非惡作。即以剃刀附於車輪之端，將此大地之生類作成一肉團、一肉塊，以此為因緣，亦無惡〔生〕，無由惡來之果。若至恆河之南岸者，殺、令殺，斷割、令斷割，苦、令苦，以此為因緣，不〔生〕惡，無由惡來之果。若至恆河之北岸，施、令施，供犧牲、令供犧牲者，以此為因緣，不〔生〕福，無由福來之果。施與、調御、自制、語真實、亦不〔生〕福，無由福來之果。』</p>
        <p>（四）</p>
        <p>有一教師乃如是言、如是見，而曰：『作者、令作者，斷割者、令斷割者，苦者、令苦者，憂者、令憂者，疲者、令疲者，慄者、令慄者，破壞生命者，不與<ref cRef="PTS.S.4.350"/>取者、破牆壁而侵入者、掠奪者、竊盜者、追剝者，犯他人之妻者，妄語者，〔一切〕所作，皆為惡作。以剃刀附於車輪之端，將此大地之生類作成一肉團、一肉塊者，以此為因緣，有生惡、有由惡來之果。若至恆河之南岸，殺、令殺，斷割、令斷割，苦、令苦者，以此為因緣，有〔生〕惡、有由惡來之果。若至恆河之北岸，施、令施，供犧牲、令供犧牲者，以此為因緣，有〔生〕福、有由福來之果。施與、調御、自制、語真實、有〔生〕福、有由福來之果。』</p>
        <p>大德！此於余起疑、起惑，而曰：『此等諸尊沙門、婆羅門中，結果何者語真實？何者語虛妄耶？』」</p>
        <p>「聚落主！汝之疑是理，汝之惑是理，然而只於所惑汝起疑。」</p>
        <p>「大德！余如是信仰世尊，願世尊說法，以除棄余疑惑之法。」</p>
        <head2>
            四
        </head2>
        <head>
            四
        </head>
        <p>「聚落主！有法三昧，於此，汝若心獲三昧者，如是，汝則捨棄此疑念法。聚落主！何者為法三昧耶？</p>
        <p>（一）</p>
        <p>聚落主！於此，有聖弟子，棄生命之破壞，禁生命之破壞；棄不與取，禁不<ref cRef="PTS.S.4.351"/>與取；棄欲邪行，禁欲邪行；棄妄語，禁妄語；棄兩舌語，禁兩舌語；棄麤語，禁麤語；棄綺語，禁綺語；棄貪欲為無貪欲，棄瞋恚為無瞋恚心，棄邪見為正見。</p>
        <p>聚落主！此聖弟子如是離貪欲、離瞋恚、不迷著，正知正念，與慈俱生之心，徧滿一方而住。同第二方、同第三方、同第四方〔徧滿〕而住。如是上下橫〔直〕，於一切處一切事情之下，與慈俱生一切具有之世界，無量廣大遠行，以無怨心、無恚之心充滿而住。如彼所思量：『凡此教師之謂：無施與、無供犧牲……而此示知於〔世〕者皆無，如是言、如是見。好！此導師之語雖是真實，然而余有余之保證，此余於脆者、或強者、即任何者亦無妨礙，幸福於此世他世兩處，攝護於身、於語、於心，身壞命終之後，可生於善趣天界故。』彼生喜樂，喜樂於彼而生歡悅，歡悅<ref cRef="PTS.S.4.352"/>之彼身輕安，身輕安之彼享受安樂，心安樂者即獲定。聚落主！此乃法三昧。汝若於此獲心三昧者，如是，汝則捨此疑惑之法。</p>
        <p>（二）</p>
        <p>聚落主！此聖弟子如是離欲貪、離瞋恚……與慈俱生之心……以無恚心徧滿而住。彼作如是思量：『凡此教師之謂：有施與、有供犧牲……此示知於世者皆有，如是言、如是見。此教師之語雖是真實……可生於善趣天界故。』彼生喜樂……獲定。聚落主！此是法三昧。汝若於此獲心三昧，如是，汝則捨此疑惑之法。</p>
        <p>（三）</p>
        <p>聚落主！此聖弟子如是離欲貪、離瞋恚……與慈俱生之心……以無恚心徧滿<ref cRef="PTS.S.4.353"/>而住。彼作如是思量：『凡此教師之謂作、令作者，斷割、令斷割者……無由福來之〔果〕，如是言、如是見。好！此教師之語雖是真實……可生於善趣天界故。』彼生喜樂……獲定。聚落主！此是法三昧。汝若於此獲心三昧者，如是汝則捨棄疑惑之法。</p>
        <p>（四）</p>
        <p><ref cRef="PTS.S.4.354"/>四七</p>
        <p>聚落主！此聖弟子如是離欲貪、離瞋恚……與慈俱生之心……以無恚之心徧滿而住。彼作如是思量：『凡此教師之謂：作、令作者；斷割者、令斷割者……有由福來之〔果〕，如是言、如是見。此教師之語雖是真實……可生於善趣天界故。』彼生喜樂……是定。聚落主！此是法三昧。汝若於此獲心三昧者，如是汝則捨棄此疑惑之法。</p>
        <head2>
            五
        </head2>
        <head>
            五
        </head>
        <p>（一）</p>
        <p><ref cRef="PTS.S.4.355"/>四八</p>
        <p>聚落主！於此聖弟子如是離欲貪、離瞋恚、不迷著、正知正念，與慈俱生之心徧滿一方而住，與喜俱生之心徧滿一方而住，與捨俱生之心徧滿一方而住。彼作如是思量：『凡此教師之謂：無施與、無供犧牲……此示知於世者皆無，如是言、如是見。好！教師之語雖是真實，然余有余之保證，此余於脆者，或強者，即任何者，皆無妨礙，幸福於〔此世他世之〕兩處，攝護於身、於語、於意，身壞命終之後，可生於善趣天界故。』彼生喜樂……彼喜樂而生歡悅，彼歡悅而身得輕安，彼身輕安以享安樂，安樂之心乃獲定。聚落主！此是法三昧。汝若於此獲心三昧者，如是，汝則捨棄此疑惑。</p>
        <p>（二）</p>
        <p>聚落主！此聖弟子如是離欲貪、離瞋恚……與悲俱生之心……與喜俱生之心<ref cRef="PTS.S.4.356"/>……與捨俱生之心……無恚心之心徧滿而住。彼作如是思量：『凡此教師之謂：有施與、有供犧牲……示知於世者皆有，如是言、如是見。此教師之語雖是真實……可生於善趣天界故。』於彼生喜樂……是獲定。聚落主！此是法三昧。汝若於此獲心三昧者，如是，汝則捨棄此疑惑之法。</p>
        <p>（三）</p>
        <p>聚落主！此聖弟子如是離欲貪、離瞋恚……與悲俱生之心……與喜俱生之心……與捨俱生之心……以無恚心之徧滿而住。彼作如是思量：『凡此教師之謂：作<ref cRef="PTS.S.4.357"/>者、令作者，斷割者、令斷切者……無由福來之果，如是言、如是見。好！此教師之語雖真實……可生於善趣天界故。』於彼生喜樂……是獲定。聚落主！此是法三昧。汝若於此獲心三昧者，如是，汝則捨棄此疑惑之法。</p>
        <p>（四）</p>
        <p>聚落主！此聖弟子如是離欲貪、離瞋恚……與悲俱生之心……與喜俱生之心……與捨俱生之心……以無恚之心徧滿而住。彼作如是思量：『凡此教師之謂：作者、令作者，斷割者、令斷切者……有由福來之果，如是言、如是見。好！此教師<ref cRef="PTS.S.4.358"/>之語雖真實……可生於善趣天界故。』於彼生喜樂……是獲定。聚落主！此是法三昧。汝若於此獲心三昧者，如是，汝則捨棄此疑惑之法。」</p>
        <p>世尊如是說已，婆多利耶聚落主，白世尊曰：「殊妙哉！大德！……自今日起願歸依世尊為優婆塞。」</p>
        <head2>
            
        </head2>
        <head/>
        <p>聚落主相應（終）</p>
        <p>其攝頌曰：</p>
        <j>
            <s><ref cRef="PTS.S.4.359"/>暴惡布吒與戰士</s>
            <s>象馬與西地方人</s>
            <s>說教螺貝家頂髻</s>
            <s>驢姓王髮波羅牢</s>
        </j>
    </body>
    <ps></ps>
</doc>
