<doc type="for_machine">
    <body>
        <head2>
            一　止
        </head2>
        <head>
            一　止
        </head>
        <p>「諸比丘！余為汝等說無為與達無為之道。於此且諦聽。</p>
        <p>諸比丘！何者為無為耶？諸比丘！貪欲之壞滅、瞋恚之壞滅、愚癡之壞滅，諸比丘！此稱為無為。</p>
        <p>諸比丘！何者為達無為之道耶？諸比丘！止，此稱為達無為之道。</p>
        <p>諸比丘！如是，余為汝等說無為，說達無為之道。</p>
        <p>諸比丘！以願有慈念之師，應為諸弟子之利益作垂示慈悲者，以此余皆為汝等而作。</p>
        <p>諸比丘！思念此等之樹下、此等之空屋，不得放逸、不得有後日之悔，以此是余為汝等之教誡。」</p>
        <head2>
            二　觀
        </head2>
        <head>
            二　觀
        </head>
        <p>「諸比丘！何者為達無為之道耶？諸比丘！觀，此稱謂達無為之道。</p>
        <head2>
            三　六種三昧
        </head2>
        <head>
            三　六種三昧
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？諸比丘！有尋有伺三昧，稱此謂達無為之<ref cRef="PTS.S.4.363"/>道。</p>
        <p>…………（一）</p>
        <head2>
            四
        </head2>
        <head>
            四
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？無尋唯伺三昧。諸比丘！此稱為達無為之道。</p>
        <p>…………（二）</p>
        <head2>
            五
        </head2>
        <head>
            五
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？無尋無伺三昧。諸比丘！此稱為達無為之道。</p>
        <p>…………（三）</p>
        <head2>
            六
        </head2>
        <head>
            六
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？空三昧。諸比丘！此稱為達無為之道。</p>
        <p>…………（四）</p>
        <head2>
            七
        </head2>
        <head>
            七
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？無相三昧。諸比丘！此稱為達無為之道。</p>
        <p>…………（五）</p>
        <head2>
            八
        </head2>
        <head>
            八
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？無願三昧。諸比丘！此稱為達無為之道。</p>
        <p>…………（六）</p>
        <head2>
            九～一二　四念處
        </head2>
        <head>
            九～一二　四念處
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？諸比丘！於此有比丘，於身觀身而（一）…<ref cRef="PTS.S.4.364"/>…於受觀受而住（二）……於心觀心而住（三）……於法觀法而住（四）精勤於正知、正念，於世以制御貪欲憂惱者。諸比丘！此稱為達無為之道。</p>
        <head2>
            一三～一六　四正勤
        </head2>
        <head>
            一三～一六　四正勤
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？諸比丘！於此有比丘，未起諸惡不善之法，令之不起（一）……已起諸惡不善之法，令之捨棄（二）……未起諸善之法，令之<ref cRef="PTS.S.4.365"/>生起（三）……已起諸善之法，令之住立、不喪失、生長、擴大、增修、完成（四），以生起願望努力精進，對初心有力以顯勤苦。比丘等！此稱為達無為之道。</p>
        <head2>
            一七～二〇　四如意足
        </head2>
        <head>
            一七～二〇　四如意足
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？諸比丘！於此有比丘，增修欲定勤行完具之如意足（一）……增修精進定勤行完具之如意足（二）……增修心定勤行完具之如意足（三）……增修思惟定勤行完具之如意足（四）。諸比丘！此稱為達無為之道。</p>
        <head2>
            二一～二五　五根
        </head2>
        <head>
            二一～二五　五根
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？諸比丘！於此有比丘，依遠離、依離欲、依<ref cRef="PTS.S.4.366"/>滅盡，以增修傾向於捨棄之信根（一）……增修精進根（二）……增修念根（三）……增修定根（四）……增修慧根（五）。諸比丘！此稱為達無為之道。</p>
        <head2>
            二六～三〇　五力
        </head2>
        <head>
            二六～三〇　五力
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？諸比丘！於此有比丘，依遠離、依離欲、依<ref cRef="PTS.S.4.367"/>滅盡，以增修傾向於捨棄之信力（一）……增修精進力（二）……增修念力（三）……增修定力（四）……增修慧力（五）。諸比丘！此稱為達無為之道。</p>
        <head2>
            三一～三七　七覺支
        </head2>
        <head>
            三一～三七　七覺支
        </head>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？諸比丘！於此有比丘，依遠離、依離欲、依滅盡，以增修傾向於捨棄之念覺支（一）……增修擇法覺支（二）……增修精進覺支（三）……增修喜覺支（四）……增修輕安覺支（五）……增修定覺支（六）……增修捨覺支（七）……諸比丘！此稱為達無為之道。」</p>
        <head2>
            三八～四五　八正道
        </head2>
        <head>
            三八～四五　八正道
        </head>
        <p>「諸比丘！余為汝等說無為與達無為之道，於此且諦聽。</p>
        <p>諸比丘！何者為無為耶？貪欲之壞滅、瞋恚之壞滅、愚癡之壞滅。諸比丘！此稱為無為。</p>
        <p>諸比丘！又何者為達無為之道耶？諸比丘！於此有比丘，依遠離、依離欲、依<ref cRef="PTS.S.4.368"/>滅盡，以增修傾向於捨棄之正見（一）……增修正思惟（二）……增修正語（三）……增修正業（四）……增修正命（五）……增修正精進（六）……增修正念（七）……增修正定（八）……諸比丘！此稱為達無為之道。</p>
        <p>諸比丘！如是，余為汝等說無為，說達無為之道。</p>
        <p>諸比丘！凡以願有慈念之師，應為諸弟子之利益作垂示慈悲者，以此一切余為汝等而作。</p>
        <p>諸比丘！思念此等之樹下、此等之空屋，諸比丘！不得放逸、不得有後日之悔，此為余為汝等之教誡。」</p>
    </body>
    <ps></ps>
</doc>
